
Em 2017, um grupo de colegas do que seria então chamado GELIEA (Grupo de Estudos de Línguas Indo-Europeias Antigas), começou a expressar o desejo de se reunir para ler alguns hinos do \rigveda{}.
A ideia era escolher um conjunto de textos, lê-los e comentá-los de acordo com nossas áreas de interesse individuais.
No entanto, havia um entrave para isso.
Nenhum de nós tinha em momento algum lido por conta própria qualquer hino védico na língua original e a minoria tinha algum conhecimento que fosse de sânscrito.
Os detalhes pouco importam, mas a solução dada foi:
\begin{inparaenum}
\item seguiríamos o \textit{Vedic Reader} de \textcite{Macdonell1917};
\item aproveitaríamos a tradução que saira alguns anos atrás de \textcite{Jamison2014};
\item seguindo o conselho e estilo de quem uniu nosso grupo, o querido José Marcos de Macedo, buscar por conta própria materiais para revisar e atualizar os comentários de \textsc{Macdonell}.
\end{inparaenum}
Os autores aqui se dispuseram, por ousadia ou por terem mais tempo de sânscrito e um passeio pelo persa, a compilar esse material em um conjunto de \textit{handouts} que ao fim do primeiro semestre já tinha cerca de 70 páginas.
Esse texto aqui é resultado desse trabalho.

Agradeço aqui aos colegas que antes, em 2016, formaram o grupo de sânscrito mais deslocado que já se viu (nos reuníamos num laboratório de planejamento urbano, o LABOPLAN) \textsc{Thiago Venturott} (co-autor desses comentários, mas não da introdução), \textsc{Camilla Liberali}, \textsc{Nataly Ianicelli} e \textsc{Ana Elisa Pereira}, a qual, diga-se de passagem, nos levou para o tal laboratório de planejamento urbano;
agradeço imensamente ao amigo e professor \textsc{Márcio Mauá Chaves}, que cobrou milhões de vezes que eu organizasse esse tal grupo, que um semestre antes ficou treinando os paradigmas com a gramática do Mayrhofer e pra quem as notas etimológicas desse material são dedicadas.
Agradeço também aos colegas que acabaram embarcando no projeto já em movimento, \textsc{Patrícia Schlithler} e \textsc{Victor Moraes}.
Não posso deixar de mencionar pessoas como \textsc{Rafael Frate} que deu uma bela ajuda com trechos da tradução de \textcite{Elizarenkova1989};
\textsc{Mattew Scaraborough} que não apenas disponibilizou seu próprio material on-line mas também me conseguiu uma cópia de \textcite{Narten1968}, após uma \textit{rant} minha no Twitter; professora \textsc{Stephanie Jamison} por ter me respondido em 5 minutos sobre um verbo que já tinha me tomado mais que 5 \emph{dias} e por disponibilizar seus próprios comentários ao \rigveda{} de maneira absurdamente generosa; e professor \textsc{Jay Jasanoff} que fez o mesmo me enviando o seu artigo sobre o verbo \textit{stuṣe}.

E agradeço por fim e em parágrafo separado a \textsc{José Marcos de Macedo}, o Zé, que me deu todo apoio nesse projeto, talvez sobre risco de atrapalhar meu projeto de mestrado; que nos emprestou materiais mil e nos agraciou com presença e comentários que ninguém conseguiria fazer.
Se eu aprendi qualquer coisa que seja de método científico, de linguística e de línguas indo-europeias, foi pelo trabalho de pesquisa e ensino dele.

